郭卓堅：不論別人怎樣引誘你，要學懂說No！

在香港活了六七十年的郭卓堅，也不明白。他不明白為何香港從五六十年代的「貪污年代」，走進了彭定康的「民主啟蒙」年代，而現在又倒轉過來變得更壞。「1973年，我參加保釣，那時被警察扑穿了頭，瞓了一個月醫院。」他曾在台灣修讀法律，回港後做基層公務員，那一次示威的結果是判監三個月，留了案底，升職之路，從此斷絕。

1989年北京爆發民運，「5月26日，我隻身飛到北京，支援學生愛國民主運動，在天安門露宿了好多個晚上。」7年之後，回歸之前一年，他退休了，搬進長洲居住，本來應該不問世事，結果許多事情「睇唔過眼」……

郭卓堅的說法是︰「我只是在想，如果我不出來，香港會怎樣呢？」他說自己沒有政黨，也沒有其他人在背後支持。「最慘是要自己比錢，雖然能夠申請法援，但在『鉛水事件』也試過因覆核而要支付五十萬堂費。」

郭卓堅可能是香港少數能背出整部《基本法》的人，他說《基本法》賦予他權利提出司法覆核，因為第三十五條清楚規定「香港居民有權對行政部門和行政人員的行為向法院提起訴訟」。談到香港的下一代，郭卓堅想對下一代說：「要緊守崗位，不論別人怎樣引誘你，你不要說yes，要學懂說：No！」

一個人的威力有多大？平民百姓對陣政府，總是輸多贏少。2004年，盧少蘭就領匯上市提出司法覆核，雖延遲了領匯上市，但最終敗訴，領匯成功上市；2007年，朱凱廸就皇后碼頭清拆提出司法覆核，敗訴；2011年，朱綺華就港珠澳大橋環評報告提出司法覆核，政府（終於）敗訴，而大橋工程在完成相關規定後，繼續動工。